\chapter{Evaluation des Prototyps}\label{k6:evaluation}
In diesem Kapitel wird der implementierte Prototyp aus Kapitel \ref{k5:implementierung} evaluiert. Dabei wird geprüft, wie der Algorithmus sich verhält, wenn Parameter systematisch verändert werden. Diese Versuche werden in Instanzen aufgeteilt. In jeder Instanz werden bestimmte Parameter variiert, um eine Beziehung zwischen diesen und dem Ergebnis zu erhalten. Dazu wird zuerst definiert, welche Parameter und Ergebniswerte beachtet werden.
\section{Parameter und Ergebniswerte}\label{k6.1:parameter}
Im Folgenden werden die Parameter und Ergebniswerte definiert, die für die Instanzen der Evaluation genutzt werden.
\subsection{Eingabeparameter}
Hier werden die Eingabeparameter aufgezählt, die relevant für die Evaluierung sind. Dabei ist wichtig zu erwähnen, dass für die Schrittgröße $\alpha^k$ alle Schritte gleichgesetzt werden. Außerdem wird der Wert $ITR$ für alle Instanzen auf 100 gesetzt.
\newcommand{\RNum}[1]{\uppercase\expandafter{\romannumeral #1\relax}}
\begin{itemize}
	\item [-] $r$: Anzahl der Routen
	\item [-] $r^{dauer}$: Durchschnittliche Dauer aller Routen
	\item [-] $r^{kosten}$: Durchschnittliche Kosten aller Routen
	\item [-] $t$: Anzahl der E-Trucks
	\item [-] $t^{ladung}$: Durchschnittliche Anfangsladung
	\item [-] $l^{ges}$: Ladegeschwindigkeit der Ladesäulen
	\item [-] $l^{anz}$: Anzahl der Ladesäulen
	\item [-] $ACC$: Toleranzwert der Sequential Quadratic Programming Methode 
	\item [-] $\alpha$: Wert der Schrittgröße der Sequential Quadratic Programming Methode
\end{itemize}
\subsection{Ergebniswerte}
Dieser Abschnitt zählt die Ergebniswerte auf, die für die Evaluierung relevant sind.
\begin{itemize}
	\item [-] $succ$: War die Optimierung erfolgreich?
	\item [-] $z$: Anzahl der Ladezeitspannen pro E-Truck
	\item [-] $par$: Länge der Liste des Startwerts $x^0$
	\item [-] $bed$: Anzahl der Bedingungen im Modell
	\item [-] $d$: Dauer der Optimierung in Sekunden, gerundet auf zwei Nachkommastellen
	\item [-] $f(x^0$): Kosten des Startwerts
	\item [-] $f(x^n)$: Kosten des optimierten Werts
	\item [-] $diff$: Differenz der Kosten zwischen Startwert und optimiertem Wert
\end{itemize}
\section{Instanz \RNum{1}: Variiere $ACC$}
In diesem Abschnitt wird überprüft, wie sich die Ergebniswerte ändern, wenn sich der $ACC$ Wert verändert. Dies ist wichtig zu wissen, da dieser eine große Rolle bei der Optimierung spielt und je nach Szenario potenziell verändert werden müsste, um eine bessere Optimierung zu bieten. Im Folgenden werden für ein Szenario sechs Werte für $ACC$ eingesetzt und anhand der Ergebniswerte geprüft, wie sich diese auf die Optimierung ausüben.
\subsection{Eingabeparameter}
\begin{itemize}
	\item [-] $r=8$
	\item [-] $r^{dauer}=1.875$
	\item [-] $r^{kosten}=24.375$
	\item [-] $t=5$
	\item [-] $t^{ladung}=10$
	\item [-] $l^{ges}=25$
	\item [-] $l^{anz}=2$
	\item [-] $ACC=[10^{-12},10^{-9},10^{-6},10^{-3},1,10]$
	\item [-] $\alpha=1$
\end{itemize}
\subsection{Ergebniswerte}
\begin{table}[!htb]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\multicolumn{1}{|l|}{$ACC$} & \multicolumn{1}{l|}{$succ$} & \multicolumn{1}{l|}{$z$} & \multicolumn{1}{l|}{$par$} & \multicolumn{1}{l|}{$bed$} & \multicolumn{1}{l|}{$d$} & \multicolumn{1}{l|}{$f(x^0)$} & \multicolumn{1}{l|}{$f(x^n)$} & \multicolumn{1}{l|}{$diff$} \\ \hline
	$10^{-12}$ & True & 10 & 58 & 42 & 1.26 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$10{^-9}$ & True & 10 & 58 & 42 & 1.27 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$10{^-6}$ & True & 10 & 58 & 42 & 1.27 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$10^{-3}$ & True & 10 & 58 & 42 & 1.26 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$1$ & True & 10 & 58 & 42 & 1.22 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$10$ & True & 10 & 58 & 42 & 0.20 & 13 & 13 & 0 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Ergebniswerte: Variiere $ACC$}
\end{table}
\subsection{Interpretation}
Wie man an den Ergebniswerten sieht, hat der $ACC$ Parameter für dieses Szenario keine ausschlaggebende Relevanz, außer dieser Wert überschreitet den Wert Eins. Am letzten Beispiel sieht man, dass die Optimierung zu früh aufhört, sobald dieser Wert zu groß wird. Also ist bei diesem Parameter anhand dieses Datensatzes nur zu beachten, dass der Wert nicht zu groß gewählt wird. Jedoch ist es möglich, dass dieser Wert in anderen Szenarien eine größere Rolle spielt.
\section{Instanz \RNum{2}: Variiere $\alpha$}
In diesem Abschnitt wird überprüft, wie sich die Ergebniswerte ändern, wenn sich der $\alpha$ Wert verändert. Dies ist wichtig zu wissen, da dieser eine große Rolle bei der Optimierung spielt und je nach Szenario potenziell verändert werden müsste, um eine bessere Optimierung zu bieten. Im Folgenden werden für ein Szenario sechs Werte für $\alpha$ eingesetzt und anhand der Ergebniswerte geprüft, wie sich diese auf die Optimierung ausüben.
\subsection{Eingabeparameter}
\begin{itemize}
	\item [-] $r=8$
	\item [-] $r^{dauer}=1.875$
	\item [-] $r^{kosten}=24.375$
	\item [-] $t=5$
	\item [-] $t^{ladung}=10$
	\item [-] $l^{ges}=25$
	\item [-] $l^{anz}=2$
	\item [-] $ACC=1$
	\item [-] $\alpha=[0.1,1,3,5,10,20]$
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{Ergebniswerte}
\begin{table}[!htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$\alpha$ & \multicolumn{1}{l|}{$succ$} & \multicolumn{1}{l|}{$z$} & \multicolumn{1}{l|}{$par$} & \multicolumn{1}{l|}{$bed$} & \multicolumn{1}{l|}{$d$} & \multicolumn{1}{l|}{$f(x^0)$} & \multicolumn{1}{l|}{$f(x^n)$} & \multicolumn{1}{l|}{$diff$} \\ \hline
		$0.1$ & True & 10 & 58 & 42 & 0.21 & 13 & 13 & 0 \\ \hline
		$1$ & True & 10 & 58 & 42 & 1.31 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
		$3$ & False & 10 & 58 & 42 & - & 13 & - & - \\ \hline
		$5$ & True & 10 & 58 & 42 & 4.58 & 13 & 0 & 13 \\ \hline
		$10$ & True & 10 & 58 & 42 & 1.71 & 13 & 1 & 12 \\ \hline
		$20$ & False & 10 & 58 & 42 & - & 13 & - & - \\ \hline
	\end{tabular}
    \caption{Ergebniswerte: Variiere $\alpha$}
\end{table}
\subsection{Interpretation}
Es ist zu erkennen, dass ein zu kleiner $\alpha$ Wert dazu führt, dass die Optimierung keinen Effekt auf den Zielwert hat. In diesem Szenario hat die Schrittzahl Fünf die beste Optimierung erreicht. Hier wurde die gesamte Verspätung von 13 auf Null Zeiteinheiten gebracht. Jedoch war dies mit einer Berechnungszeit von 4.58 Sekunden die längste Berechnung. Die Schrittgröße Zehn bietet ein ähnliches Ergebnis mit weniger als der halben Berechnungszeit. Im Vergleich bietet die Schrittgröße Eins ein schlechteres Ergebnis, da hier die Verspätung nur um fünf Zeiteinheiten reduziert wurde. Die Schrittgrößen Drei und Zwanzig haben beide die Iterationsgrenze $ITR$ von 100 überschritten. \\ \\
An diesem Ergebnis sieht man, dass die Schrittgröße einen großen Einfluss auf die Berechnungszeit und die Qualität des Ergebnisses hat.
\section{Instanz \RNum{3}: Variiere $t$}
In diesem Abschnitt wird geprüft, wie gut dieser Algorithmus skaliert, wenn die Anzahl der E-Trucks $t$ erhöht wird. Dabei ist zu beachten, dass dadurch nicht die Anzahl $z$ der Zeitspannen erhöht wird, da das auch die Skalierbarkeit beeinflussen würde. Eine Möglichkeit, dies zu erreichen, wäre für jeden E-Truck eine zusätzliche Ladesäule hinzuzufügen und das Verhältnis zwischen der Anzahl an E-Trucks zu Routen gleich zu halten. Dadurch sollte die Anzahl der Zeitspannen nicht negativ beeinflusst werden. Außerdem muss darauf geachtet werden, dass kein zu einfaches Problem gestellt wird, da sonst die niedrige Anzahl der Iterationen die Zeit beeinflussen könnte. Da für diese Instanz die Anzahl der Routen und E-Trucks verändert wird, werden in den Eingabeparametern nur Schätzwerte für die Durchschnittsberechnungen gegeben.
\subsection{Eingabeparameter}
\begin{itemize}
	\item [-] $r=[8,9,11,12,14]$
	\item [-] $r^{dauer}\approx2 +/-0,5$
	\item [-] $r^{kosten}\approx25 +/-5$
	\item [-] $t=[5,6,7,8,9]$
	\item [-] $t^{ladung}\approx10 +/-5$
	\item [-] $l^{ges}=25$
	\item [-] $l^{anz}=[2,3,4,5,6]$
	\item [-] $ACC=1$
	\item [-] $\alpha=1$
\end{itemize}
\subsection{Ergebniswerte}
\begin{table}[!htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$t$ & $r$ & $l^{anz}$ & $succ$ & $z$ & $par$ & $bed$ & $d$ & $f(x^0)$ & $f(x^n)$ & $diff$ \\ \hline
		5 & 8 & 2 & True & 10 & 58 & 42 & 1.25 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
		6 & 9 & 3 & True & 10 & 69 & 46 & 3.33 & 7 & 0 & 7 \\ \hline
		7 & 11 & 4 & True & 10 & 81 & 54 & 6.24 & 7 & 0 & 7 \\ \hline
		8 & 12 & 5 & True & 10 & 92 & 58 & 11.10 & 9 & 0 & 9 \\ \hline
		9 & 14 & 6 & True & 10 & 104 & 66 & 14.95 & 15 & 0 & 15 \\ \hline
	\end{tabular}
    \caption{Ergebniswerte: Variiere $t$}
\end{table}
\subsection{Interpretation}
Es ist zu sehen, dass durch die steigende Anzahl der E-Trucks und Routen:
\begin{itemize}
	\item [-] Der $par$ Wert um:
		\begin{itemize}
			\item [-] $z$ (in diesem Fall Zehn) steigt pro E-Truck der dazukommt, da $z$ neue Ladezeitspannen dazukommen.
			\item [-] $1$ steigt pro Route, da eine neue Abfahrtszeit dazukommt.
		\end{itemize}
	\item [-] Der $bed$ Wert um vier steigt pro Route, da vier neue Bedingungen hinzukommen.
\end{itemize}
Außerdem sieht man, dass mit steigenden $par$ und $bed$ Werten die Berechnungszeit steigt. Dabei steigt die Zeit um ungefähr 3-5 Sekunden pro E-Truck, der dazukommt. Wie genau diese Abhängigkeit aussieht, lässt sich jedoch anhand dieser Daten nicht genau feststellen.
\section{Instanz \RNum{4}: Variiere $l^{ges}$}
In diesem Abschnitt wird geprüft, wie sich die Ergebniswerte verhalten, wenn nur die Ladegeschwindigkeit verändert wird. Dies soll zeigen, in welchem Bereich diese im Verhältnis zum Szenario liegen sollte, um gute Ergebnisse zu bieten.
\subsection{Eingabeparameter}
\begin{itemize}
	\item [-] $r=8$
	\item [-] $r^{dauer}=1.875$
	\item [-] $r^{kosten}=24.375$
	\item [-] $t=5$
	\item [-] $t^{ladung}=10$
	\item [-] $l^{ges}=[20,25,30,40,50]$
	\item [-] $l^{anz}=2$
	\item [-] $ACC=1$
	\item [-] $\alpha=1$
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{Ergebniswerte}
\begin{table}[!htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$l^{ges}$ & $succ$ & $z$ & $par$ & $bed$ & $d$ & $f(x^0)$ & $f(x^n)$ & $diff$ \\ \hline
		20 & False & 10 & 58 & 42 & - & 14 & - & - \\ \hline
		25 & True & 10 & 58 & 42 & 1.26 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
		30 & True & 9 & 53 & 41 & 1.60 & 12 & 3 & 9 \\ \hline
		40 & True & 9 & 53 & 41 & 3.37 & 12 & 0 & 12 \\ \hline
		50 & True & 9 & 53 & 41 & 9.74 & 12 & 0 & 12 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebniswerte: Variiere $l^{ges}$}
\end{table}
\subsection{Interpretation} \label{k6.5.3:interpr}
Es ist zu erkennen, dass die Qualität des Ergebnisses mit der relativen Steigung der Ladegeschwindigkeit zu verbessern scheint. Außerdem kann man sehen, dass ab einer zu kleinen Ladegeschwindigkeit die Optimierung fehlschlägt. Es scheint auch eine Beziehung zwischen der Ladegeschwindigkeit und der Berechnungsdauer zu geben: Je größer die Ladegeschwindigkeit, desto länger die Berechnung. Die bessere Qualität des Ergebnisses könnte auch von dieser längeren Berechnungszeit abhängen. Außerdem hat sich die Anzahl $z$ der Zeitspannen mit erhöhter Ladegeschwindigkeit reduziert. Dies liegt daran, dass dadurch schneller geladen wurde und weniger Ladezeitspannen benötigt wurden. Dadurch wird sichtbar, dass durch sinkende Zeitspannen $z$:
\begin{itemize}
	\item[-] Der $par$ Wert um $t$ sinkt (in diesem Fall Fünf), da für jeden E-Truck eine Ladezeitspanne verloren geht.
	\item[-] Der $bed$ Wert um Eins sinkt, da jede Zeitspanne eine Bedingung erfüllen muss.
\end{itemize}
\section{Instanz \RNum{5}: Variiere $l^{anz}$}
In diesem Abschnitt wird geprüft, wie sich die Ergebniswerte verhalten, wenn nur die Anzahl der Ladesäulen verändert wird. Dies soll zeigen, in welchem Bereich diese im Verhältnis zum Szenario liegen sollte, um gute Ergebnisse zu bieten.
\subsection{Eingabeparameter}
\begin{itemize}
	\item [-] $r=8$
	\item [-] $r^{dauer}=1.875$
	\item [-] $r^{kosten}=24.375$
	\item [-] $t=5$
	\item [-] $t^{ladung}=10$
	\item [-] $l^{ges}=25$
	\item [-] $l^{anz}=[1,2,3,4,5]$
	\item [-] $ACC=1$
	\item [-] $\alpha=1$
\end{itemize}
\subsection{Ergebniswerte}
\begin{table}[!htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$l^{anz}$ & $succ$ & $z$ & $par$ & $bed$ & $d$ & $f(x^0)$ & $f(x^n)$ & $diff$ \\ \hline
		1 & False & 13 & 73 & 45 & - & 13 & - & - \\ \hline
		2 & True & 10 & 58 & 42 & 1.40 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
		3 & True & 8 & 48 & 40 & 3.92 & 3 & 2 & 1 \\ \hline
		4 & True & 6 & 38 & 38 & 0.10 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebniswerte: Variiere $l^{anz}$}
\end{table}
\subsection{Interpretation}
Es ist zu sehen, dass die Anzahl der Ladesäulen einen großen Einfluss auf die Anzahl der Zeitspannen $z$ hat. Dies liegt daran, dass je mehr Ladesäulen zur Verfügung stehen, desto weniger Wartezeit für die E-Trucks benötigt wird. Dies wirkt sich, wie in Abschnitt \ref{k6.5.3:interpr} beschrieben, auf die $par$ und $bed$ Werte aus. Dies könnte ein Grund dafür sein, dass im ersten Fall die Grenze der Iterationen des Algorithmus erreicht wurde. Ab vier Ladesäulen erreicht der Startwert selbst schon den optimalen Wert Null. Also gibt es für diesen Fall keinen Wert, der besser wäre.
\section{Gesamtergebnis}
\begin{landscape}
	\begin{table}[]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\multicolumn{1}{|l|}{$r$} & \multicolumn{1}{l|}{$r^{dauer}$} & \multicolumn{1}{l|}{r\textasciicircum{}\{kosten\}} & \multicolumn{1}{l|}{t} & \multicolumn{1}{l|}{t\textasciicircum{}\{ladung\}} & \multicolumn{1}{l|}{l\textasciicircum{}\{ges\}} & \multicolumn{1}{l|}{$l^{anz}$} & \multicolumn{1}{l|}{$ACC$} & \multicolumn{1}{l|}{$\alpha$} & $succ$ & $z$ & $par$ & $bed$ & $d$ & $f(x^0)$ & $f(x^n)$ & $diff$ \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & $10^{-12}$ & 1 & True & 10 & 58 & 42 & 1.26 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & $10^{-9}$ & 1 & True & 10 & 58 & 42 & 1.27 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & $10^{-6}$ & 1 & True & 10 & 58 & 42 & 1.27 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & $10^{-3}$ & 1 & True & 10 & 58 & 42 & 1.26 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & 1 & 1 & True & 10 & 58 & 42 & 1.22 & 13 & 8 & 5 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & $10$ & 1 & True & 10 & 58 & 42 & 0.20 & 13 & 13 & 0 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & 1 & 0.1 & True & 10 & 58 & 42 & 0.21 & 13 & 13 & 0 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & 1 & 3 & False & 10 & 58 & 42 & - & 13 & - & - \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & 1 & 5 & True & 10 & 58 & 42 & 4.58 & 13 & 0 & 13 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & 1 & 10 & True & 10 & 58 & 42 & 1.71 & 13 & 1 & 12 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $2$ & 1 & 20 & False & 10 & 58 & 42 & - & 13 & - & - \\ \hline
	$9$ & $1.89$ & $25$ & $6$ & $8.33$ & $25$ & $3$ & 1 & 1 & True & 10 & 69 & 46 & 3.33 & 7 & 0 & 7 \\ \hline
	$11$ & $1.91$ & $25.91$ & $7$ & $10.71$ & $25$ & $4$ & 1 & 1 & True & 10 & 81 & 54 & 6.24 & 7 & 0 & 7 \\ \hline
	$12$ & $1.92$ & $27.92$ & $8$ & $9.375$ & $25$ & $5$ & 1 & 1 & True & 10 & 92 & 58 & 11.10 & 9 & 0 & 9 \\ \hline
	$14$ & $1.79$ & $29.64$ & $9$ & $11.11$ & $25$ & $6$ & 1 & 1 & True & 10 & 104 & 66 & 14.95 & 15 & 0 & 15 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $20$ & $2$ & 1 & 1 & False & 10 & 58 & 42 & - & 14 & - & - \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $30$ & $2$ & 1 & 1 & True & 9 & 53 & 41 & 1.60 & 12 & 3 & 9 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $40$ & $2$ & 1 & 1 & True & 9 & 53 & 41 & 3.37 & 12 & 0 & 12 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $50$ & $2$ & 1 & 1 & True & 9 & 53 & 41 & 9.74 & 12 & 0 & 12 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $1$ & 1 & 1 & False & 13 & 73 & 45 & - & 13 & - & - \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $3$ & 1 & 1 & True & 8 & 48 & 40 & 3.92 & 3 & 2 & 1 \\ \hline
	$8$ & $1.875$ & $24.375$ & $5$ & $10$ & $25$ & $4$ & 1 & 1 & True & 6 & 38 & 38 & 0.10 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Gesamtergebnis}
	\end{table}
\end{landscape}